\section{Memoria}

Processo: eseguibile in esecuzione

\section{Address binding}

Chi scrive il sw non vuole vedere l'indizzzo di memoria, vogliamo utilizzare 
indirzzi simboloci e solo il compilatore poi li trasformerà in indirizzi relativi.

Il linker decide di riallocare a valori assoluti.

\section{Binding di instruzoni e dati in memoria}

\begin{itemize}
  \item compile time: Codice assoluto, si se lo sai già, altrimetni ricolabile. Sto generando l'eseguibile.
  \item Load time: Fare il binding se gli inidirzzi non sono ancora decisi, generare un indirizzo assoluto o rilocabile e usato in fase di esecuzione. 
  \item Execution time: Facciamo il binding sono quando il codice viene eseguito fino a che il processo viene mandato in esecuzione ed eventualmente spostato. La CPU al minimo deve offrire il Base register + limit register, deve dare supporto.
\end{itemize}

\section{Memory Managment Unit - MMU}
Ho bisogno di un metodo per passare dalla memoria virtuale alla memoria hardware e viceversa, il processo di binding.


Hanno senso quando sono diversi in fase di esecuzione.

Address space porzione di memoria in cui un programma può utilizzare

\subsection{Logico}


\subsection{Fisico}

\section{MMU}

La MMU è all'interno della CPU. Se si legge l'assembler leggiamo indizzi logici.

Ci sono diversi tipi di MMU dipende da chi hai assunto e da quando vuoi pagare un chip.

\subsection{Relocatin register}
Se abbiamo una MMU basta su Relocation register, gli ind logici sono bound al volo, quando hai ritatrsato il binding all'esecuzione.
è un sommatore + un comparatore per bloccare se usi ind troppo gandi.


Ma non tutto funziona così. Dynamic loading e dynamic loading

\subsection{dynamic loading}
il pgm non è detto che può stare tutto in memoria. e non è detto che lo voglio tutto subito in memoria.
perché? spero una parte o tutto non mi serva più (è fatta in sequenza cencetto di località soazione e temprale).

Non solo, 10K istruzioni, e parti completamente non utilizzate! ho deciso di sottoutilizzare il pgm oppure per righe di codice per errori etc

perché non carichiamo solo quando una routine viene chiamata? 

Poi ci consenza di non caricare le cose che non ci servo, ma il loader deve intervenire qunado serve e il file deve essere possibile caricarlo in momenti diversi(vedi il formato)
Utile quanndo il codice è grande e quando statisticamente alcune parti non venfono utilizzate.


Per quanto riguarda il linking, cosa significa? Il linker fa statico o dimatico?

\subsection{static linking}

Le lib se sono statiche le agganci tutte. Difetto eseguibili grossi.

\subsection{dynamic linking}
Non fai tutto i link, ti tieni degli indizizzi non risolti (eg non sai la pintf etc) quando li saprai in fase di load o fase di esecuzione.

cosa c'è al posto di printf, si mette un indizzo ad una routine , stoub, che fa finta di essere la routne e una volta arrivata li viene rimpizzata con la printf vera.

Utile per le librerie! è utile per le shared librery, una sola copia in memoria e tutti la vedono: tutti la trovano già caricata MA spazio di indirizzamento condiviso!!
Problema del versioning delle liberie shared, normalmente basta aggiornare.

\section{Excutable file}

è un file binario e non di testo, con 1 header, codice e dati e sa symbol table

Linking: prndi un insieme di pgm (file oggetto) e crea un file caricabile (image) nel fare questo risolvi i simboli
Loading: copiare l'eseguibile in memoria e magari agganciarlo con pezzo già caricate (eg shared library) e aggiorarre gli indizzi se sevono.

\section{Classic unix}

Unix usa gcc.
Il linker vive dentro gcc
il loader è parte di una system call Exec
 static loading

\section{Dynaimc loading} 


\section{Programm-controlled dynamic loading}
Il programma si gestisce il load e sostituisce lui. Serve solo la LOAD e non la printf!
Eg la printf nella prima chiamata carica la printf e tutte le altre volte invece già presa dalla memoria.


\subsection{linker assidted dynamic loading}

Lo stab myPrintf fa subito la load e in qualche modo il loader/linker verrà poi sostituita in esecuzione, l'indirizzo cambia e c'è più inerzione con il sistema operativo.
Cmabia la responsabilità di chi fa qualcosa

\section{shared library}
Alcuni pgm usano la stessa fuznone, quindi facciamo un load automatico e il linker non la risolve. se il loader è già in memoria la carico altrimenti lo eseguito


\section{dynamic linking}
Il linking non è fatto in memoria completo e verrà fatto quello completo a livello di esecuzione.

Solo dire caricamenot dinamico degli indizii un po' alla volta. 
il dynamic loading significa solo che il programma non è caricato tutto in una botta ma un po' alla volta.


\section{Dynamic shared library}
sono le dll che usano sia dynamic loading e linking. Che sono l'altro apsetto della medaglia diq aundo abbiamo deciso che ci sono delgi indizii fisici e logici.

